%TODO \cite{nicollian2002} стр. 600 опис. разн методы

%TODO вначале главы нужно привести классификацию методов 
\section{Обзор электрофизических методов диагностики  примесного состава и 
концентрации основных носителей заряда в полупроводниковых материалах}
\label{sec:diagnostic-review}
Методы диагностики полупроводниковых материалов и устройств можно разделить на 
три категории~\cite{mcguire1989,Srnanek2001139,nano_leti2006}: 
физико-аналитические, оптические и электрические. 
В первую группу входят масс спектрометрия вторичных 
ионов (ВИМС), Оже-спектроскопия, спектроскопия резерфордовского обратного 
рассеяние (РОР) и др.
\nomenclature{ВИМС}{Масс спектрометрия вторичных ионов}
\nomenclature{РОР}{Спектроскопия резерфордовского обратного рассеяния}
Эти методы позволяют получить структурные и композиционные свойства материалов, 
дают информацию о дефектах и примеси.
Вторая группа включает в себя оптическую микроскопию, 
эллипсометрию, люминесцентные методы, рамановскую спектроскопию.
Оптические методы  позволяют определять такие параметры как: толщина слоев, 
определение концентрации примеси и дефектов, и оптические параметры материалов 
(напр. коэффициенты поглощения и отражения).
%оптические и физико-аналитические методы зачастую имеют ограниченную 
%чувствительность и требуют сложного и дорогостоящего оборудования для 
%реализации
Третья группа состоит из различных 
электрических методов, включая: вольт-фарадные методы (CV), четырех зондовые 
методы, измерение сопротивления растекания, эффекта Холла.
\nomenclature{CV}{Вольт-фарадное профилирование}
Наиболее востребованные параметры, которые позволяют определить электрические 
методы это: удельное сопротивление, концентрация и подвижность носителей 
заряда, сопротивление контактов, высота барьера, плотность поверхностных 
состояний, время жизни носителей заряда, и др.

%TODO переход от диагностики к измерению профиля концнтрации
Очевидно, что каждый метод диагностики имеет свои преимущества и недостатки.
При выборе наилучшего метода для измерения профилей концентрации примеси должны 
быть учтены его метрологические характеристики и сложность интерпретации 
результатов. Кроме того нужно принимать во внимание трудоемкость метода, 
локальность и техническую сложность используемой аппаратуры. 
<<Идеальная>> методика для измерения концентрационных профилей должна обладать 
следующими характеристиками~\cite{Pawlik1986}:
{\vspace{1em}
\renewcommand{\theenumi}{(\asbuk{enumi})}
\renewcommand{\labelenumi}{(\asbuk{enumi})}
\newcommand{\boxwidth}{0.45\textwidth}
\begin{enumerate}
\item Применимость \hfill
      \parbox[t][][t]{\boxwidth}{
      Различные образцы, включая:
      многослойные структуры, 
      \textit{p-n} переходы,
      структуры с высоким и низким уровнем, тонкие слои и т.\,п. 
       } \vspace{1.5em}
       
\item Динамический диапазон \hfill
      \parbox[t][][t]{\boxwidth}{
      Различные уровни легирования от \num{e11} до \SI{e21}{\cm^{-3}}.
       } \vspace{1.5em}

\item Разрешение по концентрации \hfill
      \parbox[t][][t]{\boxwidth}{
      Лучше чем \SI{5}{\%} во всем диапазоне концентраций.
       } \vspace{1.5em}
       
\item Разрешение по глубине \hfill
      \parbox[t][][t]{\boxwidth}{
      Возможность измерения глубины с разрешением от \SIrange{5}{10}{\angstrom}.
       } \vspace{1.5em}

\item Локальность \hfill
      \parbox[t][][t]{\boxwidth}{
      Достаточная локальность для исследования двумерных структур.
       } \vspace{1.5em}

\item Повторяемость \hfill
      \parbox[t][][t]{\boxwidth}{
      Результаты измерения не должны зависеть от качества подготовки образца и 
      его геометрии. Действия оператора установки для измерения не должны 
      влиять на результаты.
       } \vspace{1.5em}

\item Очевидность \hfill
      \parbox[t][][t]{\boxwidth}{
      Отсутствие необходимости в интерпретации и обработке результатов.
       } \vspace{1.5em}


\end{enumerate}
}

Метода, удовлетворяющего всем этим требования, конечно, не существует.
Среди аналитических методов наибольшим динамическим диапазоном и 
чувствительность обладает ВИМС~\cite{ootomo2011}, чувствительность которого, 
однако, сильно зависит от типа легирующей примеси и исследуемого материала.
Применение ВИМС требует дорогостоящего оборудования и опытного оператора.
Измерение сопротивления растекания широко используемый в прошлом
метод~\cite{Pavlov1987}. 
Его современная модификация в виде сканирующей микроскопии
сопротивления растекания (SSRM) нашла применение при исследовании
двумерных полупроводниковых структур~\cite{eyben2002}.
\nomenclature{SSRM}{Сканирующая микроскопия сопротивления растекания}
Получение концентрационных профилей из этих двух методов не всегда
простая задача, и, зачастую, требует проведения калибровочных измерений
на образцах с известной концентрацией. Оба метода имеют проблемы при
измерении низких концентраций и подходят для исследования хорошо изученных 
полупроводников, таких как Si и GaAs.

Эффект Холла часто используется для измерения подвижности и концентрации 
носителей заряда. Этот метод обладает наилучшей точностью измерения 
концентрации среди рассмотренных в этом разделе методов. Тем не
менее, метод имеет проблемы при исследовании многослойных структур и
трудности с послойным анализом~\cite{schroder2006}.

Традиционные вольт-фарадные измерения нашли широкое применение
для исследования эпитаксиальных структур~\cite{blood1978,Zubkov2007_book}, 
однако, методика имеет
серьезные ограничения по глубине профилирования (из-за напряжения пробоя).
Для того, чтобы преодолеть это ограничение изначально использовалось
послойное химическое травление с созданием временного ртутного контакта,
однако, для построения профиля концентрации таким методом требуется
много времени. 
Более удачный вариант был предложен в 1973~г. Амбриджом и 
Фактором~\cite{ambridge1974}. 
Они предложили использовать электролит и для электрохимического травления, и 
для проведения вольт-фарадных измерений.

\begin{figure}
    \captionsetup[subfigure]{margin=40pt,captionskip=-50pt}
    \xsubfloat{SIMS, ECV и SSRM профили \textit{p}-GaAs~\cite{Clarysse2008}}{
        \includesvg[clean,width=0.43\textwidth]{images/methods_gaas_sims_ecv}
        \label{fig:methods_gaas_sims_ecv}}
    \qquad
    \xsubfloat{SIMS, ECV профили \textit{n}-Si~\cite{chen2012}}{
        \includesvg[clean,width=0.43\textwidth]{images/methods_si_sims_ecv}
        \label{fig:methods_si_sims_ecv}}
    \makexcaption[Сравнение концентрационных профилей полученных различными 
    методами:]
\end{figure}

В ряде работ (см. напр.~\cite{Webster2005,Clarysse2008,chen2012}) проводится 
сравнению методов электрохимического
вольт-фарадного профилирования (ECV), масс спектрометрии вторичных
ионов (SIMS) и сканирующей микроскопии сопротивления растекания
(SSRM). Для GaAs \textit{p}-типа (рис.~\ref{fig:methods_gaas_sims_ecv}) 
легированного Zn метод
ECV обладает наибольшим диапазоном измерения концентрации, однако, погрешность 
измерения сильно возрастет при исследовании сильно (более~\SI{e18}{\cm^{-3}}) 
или слабо (менее~\SI{e15}{\cm^{-3}})
легированных областей~\cite{Clarysse2008}.
Также, авторы работы~\cite{Clarysse2008} отмечают проблему использования низких 
частот, необходимых для  вольт-фарадных измерений в сильнолегированных слоях.

Хорошее соответствие наблюдается и между результатами измерения методом SIMS и 
ECV в кремневых структурах с ионной имплантацией \ce{POCl3} (см. 
рис.~\ref{fig:methods_si_sims_ecv}). В подобных структурах метод ECV позволяет 
измерять концентрацию в более широком динамическом диапазоне, по сравнению с 
SIMS.
При профилировании светодиодных структур на базе
GaN метод электрохимического вольт-фарадного профилирования дает сравнимые 
результаты с SIMS в \mbox{\textit{n}-области} 
(рис.~\ref{fig:methods_gan_sims_ecv}).
Следует заметить, что в методе ECV производится измерение 
концентрации электрически активной примеси, что может объяснить сильное 
расхождение с результатами SIMS.
Некоторые авторы, также, отмечают различие между измерениями Холла и 
низкочастотными ECV  измерениями в 
структурах на базе нитрида галлия~\cite{Brochen2013,wolff2004Mg}.
\nomenclature{SIMS}{Масс спектрометрии вторичных ионов}


%%%% Сравнение эксперементльных результатов из литературы %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%TODO задача показать, что ECV во многих случаях дает сопостовимое заначение 
%концентрации с дгугими методами, в то же время есть некоторые расхождения. 
%Цель работы объяснить эти расхождения и найти метод компенсации.
% отдельно текстом привести примеры для InAs и дугих материалов (SiC)
% +++ примеры для HEMP структур для того, чтобы показать, что ECV измеряетм не 
%просто конц примеси

\begin{figure}
    \includesvg[clean,width=0.8\textwidth]{images/methods_gan_sims_ecv}
    \caption{Сравнение профилей концентрации полученных методом SIMS (линии) и 
    методом ECV (точки) для   LED структуры на базе GaN. График построен по 
    данным~\cite{Webster2005}.
        \label{fig:methods_gan_sims_ecv}}
\end{figure}


Метод электрохимического вольт-фарадного профилирования
позволяет исследовать сложные планарные структуры. Достаточно большое
разрешение по глубине компенсируется незначительным латеральным разрешением, 
что делает метод неприменимым для исследования современных
интегральных систем. 
Тем не менее, измерения ECV наиболее подходят для рутинного
профилирования планарных полупроводниковых структур (таких как светодиодные и 
лазерные структуры, а так же мощные транзисторы) на производстве и отработке 
технологических операций в процессе разработки современных структур 
наноэлектроники.

Метод электрохимического вольт-фарадного профилирования появился благодаря 
развитию емкостных методик измерения концентрации, которые будут рассмотрены 
далее.
